<國民化待遇> 在中國大陸工作台港澳民眾 擬強制納社會保險

在陸台港澳民眾 擬強制納社保

2018-10-31 00:08
聯合報 記者林則宏／台北報導

中國大陸有意強制在大陸工作的台灣民眾全數納入其社會保險，希望增進台灣民眾福祉，但企業與台灣民眾的負擔將因此增加。以在上海工作的台灣民眾為例，一旦實施，未來個人每個月將需繳納約新台幣兩千元的社保費用。

上海貝斯哲法律財稅事業群總經理劉鐵華預期，一旦「香港澳門台灣居民在內地（大陸）參加社會保險暫行辦法」完成立法，原僅在部分省市推行的台港澳居民社保繳納事宜，很快會在全大陸強制執行。

大陸人力資源和社會保障部（簡稱「人社部」）日前公布「香港澳門台灣居民在內地（大陸）參加社會保險暫行辦法（徵求意見稿）」，即日起至十一月廿五日對外徵求意見。這是繼取消台港澳人員就業證、開放台港澳居民居住證申請後，大陸對台港澳民眾落實「國民化待遇」又一新措施。

大陸社保費率各地略有差異。以上海為例，「五險」個人需負擔的比率為薪資的百分之十點五，企業負擔的部分更高達百分之卅一點二至卅二點九。今年四月一日起，上海職工社會保險繳費基數下限調整為人民幣四千兩百七十九元。

據此計算，一旦強制納保，未來在大陸任職的台灣民眾，每個月最少得繳交人民幣四百四十九元（約新台幣兩千元）的社保費，企業必須負擔的社保費用更超過新台幣六千元。

雖然大陸人社部在「香港澳門台灣居民在內地（大陸）參加社會保險暫行辦法」，有納入避免雙重參保的條款，在第十一條中規定，如果已在台港澳參加當地社會保險，並繼續保留社會保險關係者，持相關證明就可不在大陸參加養老保險和失業保險。

不過，深圳一名羅姓台幹指出，台灣民眾在大陸若真的遇到生育或就醫需求時，多數人都還是會選擇回台。而且大陸長期存在「看病難」的問題，即便在大陸有了醫保，真要在大陸就醫，光是排隊掛號等候的時間，很多台灣民眾恐怕就受不了。

上海一名台商則表示，傳出此一消息後，台商間的反應不像之前取消台港澳人員就業證、開放台港澳居民居住證請領熱烈，甚至是有些抗拒。

雖然在養老金部分，辦法規定最終個人可以一次領取，但多數台灣民眾在台灣都還保有勞健保，未來在大陸若還要繳納醫療、工傷、生育保險費用，三者合計企業需負擔的費率仍高達百分之十點七至百分之十二點四，怎麼說都是一筆新增負擔。

台灣人可以取消台灣健保

睇來支那真係好水緊